ลำดับเหตุการณ์ ความขัดแย้งเกาหลีเหนือ-ใต้

วันเสาร์ ที่ 15 เมษายน พ.ศ.2543
ลำดับเหตุการณ์ความขัดแย้งเกาหลีเหนือ-ใต้





คิม แด-จุงเกาหลีเหนือและเกาหลีใต้ ซึ่งกำหนดจะประชุมสุดยอดอย่างเป็นทางการครั้งแรกในเดือนมิ.ย. 
มีประวัติความขัดแย้งยาวนาน นับตั้งแต่ช่วงสิ้นสุดสงครามโลกครั้งที่ 2 เมื่อปี 
2488 

ส.ค. 2488 - คาบสมุทรเกาหลีถูกแบ่งออกเป็น 2 ส่วน คือ ส่วนเกาหลีเหนือ ซึ่งปกครองด้วยระบอบคอมมิวนิสต์ 
ขณะที่เกาหลีใต้ ปกครองด้วยระบอบประชาธิปไตย

ก.ย. 2491 - เกาหลีเหนือก่อตั้งประเทศอย่างเป็นทางการ ในชื่อสาธารณรัฐประชาธิปไตยประชาชนเกาหลี

มิ.ย. 2493 - สงครามเกาหลีเปิดฉาก โดยกินเวลายาวนานถึง 3 ปี

ก.ค. 2496 - เกาหลีเหนือลงนามข้อตกลงหยุดยิงกับสหรัฐ ซึ่งเป็นพันธมิตรใกล้ชิดของเกาหลีใต้ 
ซึ่งการลงนามข้อตกลงฉบับนี้ ถือเป็นการยุติสงครามในทางปฏิบัติ แต่ในทางการแล้ว 
ทั้งสองประเทศยังถือว่าอยู่ในภาวะสงครามต่อกัน เนื่องจากยังไม่มีการลงนามสนธิสัญญาสันติภาพต่อกัน

2511 - คอมมานโดเกาหลีเหนือจำนวน 31 นาย บุกเข้ามาถึงกรุงโซล เพื่อพยายามปลิดชีวิตประธานาธิบดีปัก 
จุง ฮี ผู้นำเกาหลีใต้ แต่ประสบความล้มเหลว

ก.ค. 2515 - เกาหลีเหนือและเกาหลีใต้ ประกาศข้อตกลงร่วมที่จะนำไปสู่การเจรจารวมชาติในอนาคต

2516-2518 - เกาหลีเหนือและเกาหลีใต้ เปิดเจรจาระดับรัฐมนตรีที่หมู่บ้านปันมุนจอม 
บริเวณพรมแดนเกาหลีเหนือ-ใต้ โดยการเจรจาดำเนินต่อเนื่องไปถึง 10 รอบ

ต.ค. 2526 - รัฐมนตรี 4 คน ของเกาหลีใต้ เสียชีวิตจากเหตุการณ์วางระเบิด ในประเทศพม่า 
ซึ่งเชื่อว่า เป็นฝีมือของเกาหลีเหนือ ภายใต้คำสั่งของประธานาธิบดีคิม จองฮิล 
ผู้นำทางการเปียงยาง

2528 - ทูตเกาหลีเหนือ 2 คน เดินทางเยือนกรุงโซล และได้เข้าพบหารือกับประธานาธิบดีชุน 
ดูฮวาน ผู้นำเกาหลีใต้ในขณะนั้น

ก.ย. 2528 - ครอบครัวชาวเกาหลีที่พลัดพรากจากกันในช่วงสงคราม ได้มีโอกาสพบหน้าญาติพี่น้องเป็นครั้งแรก 
โดยมีการแลกเปลี่ยนการเดินทางเยือน ที่กรุงโซลและกรุงเปียงยาง

พ.ย. 2530 - สายลับเกาหลีเหนือ วางระเบิดสายการบินเกาหลีใต้ ขณะบินขึ้นจากประเทศพม่า

ก.ย. 2533 - นายกรัฐมนตรีเกาหลีเหนือและเกาหลีใต้ พบเจรจาอย่างเป็นทางการ ครั้งแรกที่กรุงโซล 
ประเทศเกาหลีใต้

มิ.ย. 2536 - เกาหลีเหนือ ทดลองยิงขีปนาวุธในเขตน่านน้ำทะเลญี่ปุ่น หรือที่เรียกกันอีกชื่อหนึ่งว่า 
ทะเลตะวันออก

มิ.ย. 2537 - อดีตประธานาธิบดีจิมมี คาร์เตอร์ เดินทางเยือนเกาหลีเหนือ ขณะที่ประธานาธิบดีคิม 
อิลซุง ของเกาหลีเหนือ ยื่นข้อเสนอจัดการประชุมสุดยอดกับประธานาธิบดีเกาหลีใต้ 
ซึ่งฝ่ายหลังได้ขานรับข้อเสนอดังกล่าว

ก.ค. 2537 - ประธานาธิบดีคิม อิลซุง ของเกาหลีเหนือ ถึงแก่อสัญกรรม

ต.ค. 2537 - เกาหลีเหนือและสหรัฐ ลงนามข้อตกลงนิวเคลียร์ ที่นครเจนีวา ซึ่งทางการเปียงยาง 
รับปากที่จะหยุดโครงการพัฒนานิวเคลียร์ของตน แลกเปลี่ยนกับการได้รับเตาปฏิกรณ์นิวเคลียร์ 
ที่ชาติตะวันตกร่วมกันจัดสร้างให้ 

เม.ย. 2539 - สหรัฐและเกาหลีใต้ ร่วมกันเสนอแผนเจรจาสันติภาพ 4 เส้า โดยประกอบด้วย 
เกาหลีเหนือ เกาหลีใต้ สหรัฐ และจีน อย่างไรก็ดี ยังไม่มีความคืบหน้าในการสานต่อข้อตกลงมากนัก

ก.ย. 2539 - เรือดำน้ำเกาหลีเหนือ รุกล้ำน่านน้ำเกาหลีใต้ หลังจากนั้น เกิดการปะทะกับทหารของเกาหลีใต้ 
ลงเอยด้วยการที่สายลับโสมแดงทั้งหมด 22 คน ถูกจับตายทั้งหมด

ธ.ค. 2540 - เริ่มการเจรจาสันติภาพรอบแรกที่นครเจนีวา

มิ.ย. 2541 - บริษัทฮุนไดของเกาหลีใต้ และรัฐบาลเกาหลีเหนือ เห็นพ้องในการร่วมกันพัฒนาเทือกเขากุมกัง 
เป็นเมืองตากอากาศ

ส.ค. 2541 - เกาหลีเหนือทดลองขีปนาวุธแบบ แตโป-ดอง 1 ในพื้นที่ใกล้กับญี่ปุ่น 
สร้างความไม่พอใจให้กับรัฐบาลโตเกียว และทางการวอชิงตัน

มิ.ย. 2542 - เรือรบเกาหลีเหนือและเกาหลีใต้ เกิดการปะทะกัน

เม.ย. 2543 - เกาหลีเหนือและเกาหลีใต้ เห็นพ้องในการจัดการประชุมสุดยอดระหว่างผู้นำทั้งสองเป็นครั้งแรก 
โดยการเจรจากำหนดมีขึ้นระหว่างวันที่ 12-14 มิ.ย. 

Krungthep Turakij Newspaper
